%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,11pt,sol]{cueep}

\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Intervalle de confiance\\Fiche TD n°3}
\reference{FSES\\L3}
\usepackage{array}
\synctex=1\usepackage{frcursive}
\newcommand{\pc}{\text{\textcursive{p}}}
% \nosolout=0
\usepackage{draftwatermark}
\begin{document}




\begin{exercice}
    Une usine produit des tôles métalliques ; la surface X des tôles
  suit une loi normale d’écart-type 4. Après une réorganisation de la chaîne de production, on cherche à déterminer la surface
moyenne des tôles. On prélève 28 tôles, on obtient une moyenne
empirique de 45,25~dm\up{2}.


\begin{enumerate}
\item Construire un intervalle de confiance au niveau 95\% pour la
  surface moyenne en supposant que l’écart-type n’a pas changé.
\item Tout en conservant le même niveau de confiance, on veut réduire
  l’amplitude de l’intervalle de confiance à 1~dm\up{2}. Combien faut-il
  prélever de tôles?  
\item  Cette fois-ci on ne suppose plus que l’écart-type n’a pas changé. L’écart-type empirique de l’échantillon  trouvé est $\sigma= 4$~dm\up{2} . Construire un nouvel intervalle de confiance au même niveau de confiance.
\end{enumerate}
On donne $t_{0,975,27}=2,05$ et $z_{0,975}=1,96$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Pour un échantillon gaussien $\mathcal{N}(m;\sigma^2)$ d'écart-type connu égal à 10, quelle
  doit-être la taille de l'échantillon pour qu'un intervalle de
  confiance à 99~\% de $m$ ait une amplitude (la marge d'erreur)
  inférieure  ou égale à 6?


  \begin{sol}
    Dès que $n\geq 74$
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On suppose que la durée de vie d'un certain type d'écran suit une
  loi normale de paramètre $(m;\sigma^2)$. Lors d'un test en
  laboratoire, on observe les durée de vie de 30~écrans. On obtient:
  $\overline{x}=2\,000$~h et $S^2=40000$~h\up{2}.
  Donner un intervalle de confiance de niveau 95\% pour $m$.

  \begin{sol}
    $t_{0,975;29}\simeq 2,4$ et IC=$[1925,5;2074,5]$.
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Une usine fabrique des pièces cylindriques en plastique, le diamètre
  intérieur $D$ suit une loi normale ${\cal N}(m;\sigma^2)$.
  \begin{enumerate}
  \item L'usine reçoit une nouvelle machine et le chef de production cherche à déterminer
    les paramètres $m$ et $\sigma$. Sachant que sur une production
    journalière de 10\,000 pièces, 3\,000 d'entre elles ont un
    diamètre inférieur à 64~mm et 4\,000 autres ont un diamètre
    supérieur à 66~mm.  Déterminer $m$ et $\sigma^2$.


On donne $\Phi(1,96)=0,975$, $\Phi(0,524)\simeq 0,7 \text{ et } \Phi(0,253)\simeq 0,6$ où
$\Phi$ est la fonction de répartition de la loi normale centrée réduite.
  \item Quelques mois après la mise en service et après divers
    réglages, le chef de production connaît la variance
    ($\sigma^2=6$) et 
    souhaite contrôler le diamètre moyen. À l'aide d'un échantillon de
    contrôle de 500 pièces, il obtient $\overline{D}=65$. Donner un
    intervalle de confiance de niveau 95\% du diamètre moyen.
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item En confondant probabilité et fréquence on peut écrire:
      $\p(D<64)=0,3$ et $\p(D>66)=0,4$.

      \begin{eqnarray*}
          \p(\frac{D-m}{\sigma}<\frac{64-m}{\sigma})=0,3 \text{ et }
          \p(\frac{D-m}{\sigma}>\frac{66-m}{\sigma})=0,4\\
          \p(\frac{D-m}{\sigma}<\frac{64-m}{\sigma})=0,3 \text{ et }
          \p(\frac{D-m}{\sigma}\leq\frac{66-m}{\sigma})=0,6\\
          \text{sachant } \Phi(0,524)\simeq 0,7 \text{ et } \Phi(0,253)\simeq 0,6\\
          \sys{\frac{64-m}{\sigma}=-0,524}{\frac{66-m}{\sigma}=0,253}\\
            \sys{m= 65,35}{\sigma = 2,574}
      \end{eqnarray*}

Donc $D$ suit la loi ${\cal N}(65,35 ; 6,625)$.
\item
  \begin{equation*}
     \left[65-\frac{1,96\times \sqrt{6}}{\sqrt{500}};65+\frac{1,96\times \sqrt{6}}{\sqrt{500}}\right]\simeq\left[64,79;65,21\right]
  \end{equation*}

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans une usine qui produit des milliers de pièces identiques chaque  jour, on prélève 125 pièces afin d'en contrôler la conformité. Dans  cet échantillon, on a observé 15 pièces non conformes. Calculer
  l'intervalle de confiance de niveau 95\% associé à l'estimation de
  $p$, la proportion de pièces non conformes.
  
\textit{On donne $\phi(1,96)\simeq 0,975$ où $\phi$ est la fonction de
  répartition de la loi normale centrée réduite.}


\begin{sol}
  IC=$[0,06 \;;\; 0,17]$
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On suppose que la durée de vie d'ampoules électriques suit une loi
  normale de moyenne $m$ inconnue et d'écart-type $\sigma=100$.

  \begin{enumerate}
  \item On effectue une observation de la durée de vie sur un
    échantillon de 50 lampes. Déterminer un intervalle de confiance
    pour la moyenne $m$ au niveau de confiance de 95\%.
  \item Quelle devrait être la taille de l'échantillon pour que la
    largeur de l'intervalle de confiance soit inférieure à 20 heures?
  \end{enumerate}

\underline{Données:} 

$\phi(1,96)\simeq 0,975$ où $\phi$ est la fonction de répartition de la
  loi normale centrée réduite
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Une remplisseuse de sac de farine d'un minotier est régulièrement
  contrôlée. La contenance des sacs est de 50~kg et une tolérance de
  0,2~\% est admise. Contractuellement, au moins 95~\% des sacs
  doivent contenir plus de 49,9~kg de farine.


  Une étude a montré que la masse net des sacs de farine suivait une
  loi gaussienne. La mesure précise au gramme près de 730 sacs donne
  $\overline{x}=50002$ et $s=110$.
  \begin{enumerate}
  \item En utilisant l'estimation ponctuelle de l'écart-type, quelle valeur de consigne faut-il donner à la machine pour
    respecter les conditions de vente concluent avec l'acheteur?
  \item Donner un intervalle de confiance à 95~\% pour la moyenne.
  \item Donner un intervalle de confiance à 95~\% pour l'écart-type.
  \end{enumerate}

  
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $\p(\frac{X-c}{110}>\frac{49\,900-c}{110})\geq 0,95
      \Leftrightarrow \p(\frac{X-c}{110}\leq \frac{49\,900-c}{110})\leq
      0,05\Leftrightarrow \frac{49\,900-c}{110}<-1,64 \Leftrightarrow
      c\geq 49\,900+110\times 1,64\Leftrightarrow c\geq 50080$
    \item  $[49994;50009]$
    \item $[104,7 ; 116]$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
  
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Un laboratoire a mis au point un vaccin contre une maladie bénigne. Un échantillon de 2\,000
  personnes est divisé en deux groupes: 1\,000 d'entre eux reçoivent
  le vaccin et les 1\,000 autres un placebo.

  Ensuite, les deux groupes sont mis en présence de la maladie. Dans
  le premier groupe 40 personnes contractent la maladie contre 50 dans
  le groupe témoin.

  \begin{enumerate}
  \item Donner un intervalle de confiance à 95~\% pour le nombre de
    personnes qui contractent la maladie pour chacun des groupes. On
    notera ces nombres $N$ et $N_p$.
  \item Donner une estimation de la variance de la différence entre le
    nombre de cas de maladies dans les deux groupes.
  \item  On veut tester l'hypothèse suivante: <<le vaccin est
    inefficace>>. 
    \begin{enumerate}
    \item Montrer que sous cette hypothèse $N$ et $N_p$ suivent la
      même loi.
    \item  Donner un intervalle de confiance à 95\,\% pour la
      différence $N-N_p$.
    \item Quelle conclusion peut-on tirer?
    \end{enumerate}
  \item Qu'elle aurait été la conclusion si les mêmes nombres de cas
    avaient été observé sur deux groupes de 10\,000 personnes?
    \item Qu'elle aurait été la conclusion si les mêmes proportions de cas
    avaient été observé sur deux groupes de 10\,000 personnes?
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item Intervalle de confiance à 95~\% pour $N$: $[28\,;\,52]$. Intervalle
      de confiance à 95~\% pour $N_p$: $[36\,;\,64]$.
    \item $\var(N-N_p)=\var(N)+\var(N_p)=1\,000\times
      0,04\times0,96+1\,000\times 0,05\times0,95=85,9$.
      
    \item
      \begin{enumerate}
      \item Si le vaccin est inefficace alors la probabilité de
        contracter la maladie est la même dans les deux groupes. Si
        l'on note $\pc$ la probabilité de contracter la maladie alors
        $N$ et $N_p$ suivent des lois binomiales de paramètre $(1\,000;\pc)$
      \item On peut considérer que $N-N_p$ suit une loi normale de
        paramètre $(0;85,9)$.


        En effet $N$ et $N_p$ suivent des lois binomiales que l'on
        peut approcher par des lois normales ($1000\times 0,04\times
        0,96=38,4>9$ et $1000\times 0,04\times
        0,96=47,5>9$), $N$ et $N_p$ étant
        indépendantes $N-N_p$ suit également une loi normale.
        

        On en déduit l'intervalle de confiance suivant pour $N-N_p$:

        \begin{equation*}
          [-1,96\times \sqrt{85,9} ;1,96\times \sqrt{85,9}]=[-18,16; 18,16]
        \end{equation*}


        
      \item 
        Comme l'on observe $n-n_p=-10$, on ne peut rejeter l'hypothèse
        de non efficacité. 
      \end{enumerate}
    \item Dans ce cas la variance vaut $10000\times (0,004\times0,996+
      0,005\times0,995)=89,59> 85,9$. De plus, $n-n_p=-10$, donc la conclusion sera  identique.
    \item Dans ce cas la variance vaut $10000\times (0,04\times0,96+
      0,05\times0,95)=859$.


      L'intervalle de confiance de niveau 95~\% est $[-1,96\times
      \sqrt{859}; 1,96\times
      \sqrt{859}]\simeq [-57,4;57,4]$. Or $n-n_p=-100\not\in
      [-57,4;57,4]$, donc on peut considérer que le vaccin est
      efficace car on observe une différence significative entre $n$
      et $n_p$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Pour estimer la précision d'un thermomètre, on réalise 15 mesures
  indépendantes de la température d'un liquide maintenu à une
  température de 50°C. On considère que ces mesures sont la
  réalisation d'une loi normale de paramètre
  $(50;\sigma^2)$. L'écart-type $\sigma$ est inconnu et caractérise
  la précision du thermomètre.
  \begin{enumerate}
  \item Donner un intervalle de confiance à 98~\% pour $\sigma^2$
    sachant que la variance empirique mesurée est de 18.
  \item On suppose maintenant que la température suit une loi normale
    de paramètre $(m;\sigma^2)$. La température moyenne étant de 50
    degrés, donner un intervalle de confiance à 98~\% pour $\sigma^2$
    sachant que la variance empirique mesurée est de 18.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Une machine découpe des pièces de diamètre $D$. On suppose que $D$
  suit une loi normale de paramètre $(m;\sigma^2)$. Dans le procédé de
  fabrication où la pièce intervient, il est important que le diamètre
  soit suffisamment grand. On prélève 15 pièces et l'on obtient (en mm):

  1,99; 2,03; 1,99; 2,19; 2,23; 2,02; 1,96; 2,18; 1,98; 1,93; 2,22;
  2,02; 2,03; 1,97; 1,95.

  Donner un intervalle de confiance à 95~\% pour $m$. Même question
  pour $\sigma$.
  
  \begin{sol}
    $\overline{x}=2,046$ et $s=0,104$
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit $X$ une variable aléatoire qui suit une loi continue dont une
densité est donnée par:

\begin{equation*}
  x\longmapsto \e^{-(x-\theta)}\I_{]\theta;+\infty[}(x)
\end{equation*}
où $\theta>0$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $T_n=-1+\overline{X_n}$ est un estimateur par la
  méthode des moments de $\theta$.
\item Montrer que cet estimateur est sans biais.
\item Montrer que $\var(T_n)=\frac{1}{n}$. En déduire que cet
  estimateur est convergent.
\item Est-ce que cet estimateur est efficace? Exhaustif?
\item Déterminer un intervalle de confiance de niveau 99~\% pour $\theta$.
\end{enumerate}



  

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    $\E(X)=\int_{\theta}^{+\infty}x\e^{-(x-\theta)}\D{x}=\left[-x\e^{-(x-\theta)}\right]_{\theta}^{+\infty}+\int_{\theta}^{+\infty}\e^{-(x-\theta)}\D{x}=\theta+1$

    Or $\overline{X_n}$ est un estimateur convergent de $\E(X)$, donc
    $T_n=-1+\overline{X_n}$ est un estimateur de $\theta$.
  \item $\E(T_n)=-1+\E(\overline{X_n})=-1+\E(X)=\theta$
  \item $\var(T_n)=\var(\overline{X_n})=\frac{\var{X}}{n}$

    \begin{eqnarray*}
      \E(X^2)=\int_{\theta}^{+\infty}x^2\e^{-(x-\theta)}\D{x}=\left[-x^2\e^{-(x-\theta)}\right]_{\theta}^{+\infty}+\int_{\theta}^{+\infty}2x\e^{-(x-\theta)}\D{x}\\
      \E(X^2)=\theta^2+2(\theta+1)\\
      \var(X)=\theta^2+2(\theta+1)-(\theta+1)^2=1
    \end{eqnarray*}


    Donc $\var(T_n)=\frac{1}{n}$, $\E(T_n)=\theta$, $\var(T_n)\to 0$,
    donc $T_n$ est un estimateur convergent de $\theta$.
  \item Le support de $X$ dépend de $\theta$, donc l'estimateur n'est
    pas efficace.

    Soit $\vec{x}\in[\theta;+\infty[^n$.
    
    \begin{equation*}
      L(\vec{x};\theta)=\e^{-(\sum_{i=1}^nx_i-\theta)}=\exp(n\theta-\sum_{i=1}^n x_i)=\exp(n(\theta-\overline{X_n}))=\exp(n(\theta-1)-n(\overline{X_n}-1))=\exp(n(\theta-1)-nT_n)
    \end{equation*}

    Donc la statistique $T_n$ est exhaustive.

    $\mathcal{L}(\vec{x};\theta)=n\theta-\sum_{i=1}^nX_i$, c'est une
    fonction croissante de $\theta$. Or $\forall i\in\llbracket
    1;n\rrbracket$, $\theta \leq x_i$. Donc la vraisemblance est
    maximale pour $\theta=\min_{\llbracket 1;n\rrbracket}x_i$.
  \item On suppose $n$ suffisamment grand pour pouvoir appliquer le
    théorème centrale limit ($X$ possède un moment d'ordre 2).

    \begin{eqnarray*}
      \p(\sqrt{n}|T_n-(\theta+1)|\leq z_{1-\alpha/2})=1-\alpha\\
      \p([T_n-1-z_{1-\alpha/2}\sqrt{n}\,;\,
      T_n-1+z_{1-\alpha/2}\sqrt{n}]\ni \theta)=1-\alpha
    \end{eqnarray*}

    Donc $[T_n-1-z_{1-\alpha/2}\sqrt{n}\,;\,
      T_n-1+z_{1-\alpha/2}\sqrt{n}]$ est un intervalle de confiance de
      niveau $1-\alpha$ pour $\theta$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}
\end{document}
